\input{main.tex}

\teachermode
%\printtrue

\begin{document}


\setphysstyle{ЛФШ 2023}{Колебания}{11 класс}

\printtask{
%\normalsize

\libproblem{savchenko}{3.2.2}
\libproblem{savchenko}{3.2.20}

\task{
	Груз массы $m = 1\unit{кг}$ прикреплён к пружине жёсткости $k = 2\unit{Н/м}$ и находится в вязкой жидкости. Сила вязкого трения при движении со скоростью $\overrightarrow{v}$равна $\overrightarrow{F} = -\alpha \overrightarrow{v}$, где $\alpha = 3\unit{кг/с}$. Определите характерное время затухания движения в данной системе.
\answer{$\tau^{-1} = \gamma = \frac{\alpha}{2m} - \sqrt{\frac{\alpha^2}{4m^2} - \frac{k}{m}} = 1\unit{с}^{-1}$}
}

\task{
    Представьте, что сквозь Землю провели туннель. На одном из выходов без начальной
    скорости начинает движение поезд. Через какое время он достигнет второго выхода?
    Чему будет равна его максимальная скорость в процессе движения? Считайте, что
    планета представляет из себя однородный шар радиуса $R = 6370\unit{км}$.
\answer{$T = \pi\sqrt{\frac{R}{g}} = 42\unit{мин}$, $v_{max} = \sqrt{gR} = 7.9\unit{км/с}$.}
}

\libproblem{savchenko}{3.3.11}
\libproblem{savchenko}{3.2.28}

\task{
	На большой плоской пластине равномерно распределён отрицательный заряд с поверхностной плотностью
    $\sigma$. Однородный стержень массой $m$ и длиной $l$, по которому равномерно распределён
    положительный заряд $q$, вставлен в небольшое отверстие пластины и может двигаться перпендикулярно
    пластине. Найдите период колебаний стержня. Размеры стержня много меньше размеров пластины. Силы
    тяжести нет.
	\answer{$T = 2\pi \sqrt{\vareps_0 \frac{ml}{\sigma q}}$}
}

}

\end{document}